**軟禁**指的是用非暴力手段，合法或非法地把某人的活動範圍限制在一定的范围中，在任何時間均受到監視，需要獲得批准才能出外。且未經批准的人不得與軟禁者有所接觸及連繫。與[監獄比較](../Page/監獄.md "wikilink")，軟禁的情況比監獄稍微自由。有些被軟禁者的通訊（如[電話](../Page/電話.md "wikilink")、[網際網路等](../Page/網際網路.md "wikilink")）會受到限制甚至是被切斷。

以科技的方法限制被軟禁者的活動範圍時，通常會在該人手臂或腳上安裝俗稱「[電子腳鐐](../Page/電子腳鐐.md "wikilink")」的電子感應器，無法除下。如果被禁者距離指定範圍太遠或試圖破壞感應器，系統會作出記錄，並通知執法機關。

## 知名的被軟禁人士

### [阿爾及利亞](../Page/阿爾及利亞.md "wikilink")

  - [艾哈邁德·本·貝拉](../Page/艾哈邁德·本·貝拉.md "wikilink"),
    [阿爾及利亞前總統](../Page/阿爾及利亞總統.md "wikilink"),
    1965年被[胡阿里·布邁丁推翻](../Page/胡阿里·布邁丁.md "wikilink")。他在1980年遭流放之前被軟禁。

### [阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")

  - 阿根廷前總統[魏地拉](../Page/魏地拉.md "wikilink") (僅被軟禁一段時間)

### [澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")

  - [德林·辛克](../Page/德林·辛克.md "wikilink"),
    [紐西蘭媒體名人](../Page/紐西蘭.md "wikilink"),
    總部設在澳大利亞[墨爾本](../Page/墨爾本.md "wikilink");他因違反禁口令,
    指名道姓, 被軟禁五個月。

### [緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")

  - [-{zh-cn:昂山素季; zh-tw:翁山蘇姬; zh-hk:昂山素姬;
    zh-sg:昂山舒吉;}-](../Page/翁山蘇姬.md "wikilink")，非暴力提倡民主的政治家，[反對派領袖](../Page/反對派.md "wikilink")，1990年至2010年間長期被[缅甸軍政府軟禁](../Page/缅甸軍政府.md "wikilink")，2010年底獲得自由。

<!-- end list -->

  - [奈溫](../Page/奈溫.md "wikilink")，緬甸前軍事獨裁者，在其女婿意圖顛覆軍政府重新執政後,
    奈溫於2001年被判處軟禁，服刑至2002年12月去世。

### [智利](../Page/智利.md "wikilink")

  - [皮諾切特](../Page/皮諾切特.md "wikilink")，軍人兼[獨裁者](../Page/獨裁者.md "wikilink")，1973年至1990年實施獨裁統治，2005年1月5日被法庭宣判軟禁家中，2006年去世。

### [中國](../Page/中國.md "wikilink")

#### [大清帝國](../Page/大清帝國.md "wikilink")

  - [光緒帝](../Page/光緒帝.md "wikilink")，1898年[戊戌政變之後被](../Page/戊戌政變.md "wikilink")[慈禧太后軟禁在](../Page/慈禧太后.md "wikilink")[瀛台](../Page/瀛台.md "wikilink")，直至1908年去世。

#### [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")

  - [黎元洪](../Page/黎元洪.md "wikilink")，1913年12月被[袁世凯軟禁在](../Page/袁世凯.md "wikilink")[瀛台](../Page/瀛台.md "wikilink")，其後被釋放，後繼袁世凱出任大總統。
  - [張學良](../Page/張學良.md "wikilink")，於1936年發動[西安事變挾持](../Page/西安事變.md "wikilink")[蔣中正](../Page/蔣中正.md "wikilink")，後被蔣與其子[蔣經國軟禁長達](../Page/蔣經國.md "wikilink")50年。1988年[李登輝執政後重獲自由](../Page/李登輝.md "wikilink")，2001年病逝於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[檀香山](../Page/檀香山.md "wikilink")。
  - [孫立人](../Page/孫立人.md "wikilink")，蔣中正忌諱孫立人獲得美方支持，於1955年以孫陰謀發動兵變為由解除孫立人職務，軟禁於[台中市](../Page/台中市.md "wikilink")，1988年重獲自由，1990年去世。

#### [中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")

  - [趙紫陽](../Page/趙紫陽.md "wikilink")，前[中华人民共和国国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")，[中共中央總書記](../Page/中共中央總書記.md "wikilink")，1989年他因反對武力鎮壓[六四事件](../Page/六四事件.md "wikilink")，被撤銷黨政軍全部職權，僅保留黨籍。之後甚少公開露面。據[香港及海外中文媒體報導](../Page/香港.md "wikilink")，及其本人指出，六四事件後被中共當局長期軟禁，直到2005年去世。他生前不時會在監視下去[散步和打](../Page/散步.md "wikilink")[高爾夫球](../Page/高爾夫球.md "wikilink")，曾上書中共中央要求解除軟禁無果。
  - [蔣彥永](../Page/蔣彥永.md "wikilink")，[持不同政見者](../Page/持不同政見者.md "wikilink")；他在[SARS事件中率先向外界披露中國大陸的嚴重疫情而遭軟禁](../Page/SARS事件.md "wikilink")。
  - [更登確吉尼瑪](../Page/更登確吉尼瑪.md "wikilink")，1995年5月17日被中國政府軟禁。
  - [陳光誠](../Page/陳光誠.md "wikilink")，[失明](../Page/失明.md "wikilink")[律師](../Page/律師.md "wikilink")，2010年出獄後被中共當局長期被軟禁於[山東家鄉](../Page/山東.md "wikilink")，2012年逃脫監視，進入[美國駐華大使館](../Page/美國駐華大使館.md "wikilink")，其後被迫移居美國。
  - [劉霞](../Page/劉霞_\(知識分子\).md "wikilink")，丈夫[刘晓波獲得諾貝爾和平獎後](../Page/刘晓波.md "wikilink")，劉霞一直被中共政府軟禁，並與外界通訊完全隔絕，直到2018年获准前往德国。

### [新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")

  - [谢太宝](../Page/谢太宝.md "wikilink")，于1966年不经[起诉和](../Page/公诉.md "wikilink")[审判的情况下被扣留](../Page/审判.md "wikilink")。22年后获释，软禁在[圣淘沙岛一间保安室](../Page/圣淘沙.md "wikilink")，需自费交租，假借“自由”人的名义。

### [美國](../Page/美國.md "wikilink")

  - Riddick Bowe，拳手，曾奪冠軍，1999年因綁架妻子及子女而被判入獄，至2004年出獄並被實施軟禁。
  - Lionel Tate，少年謀殺犯，曾被當局軟禁一年。

### [意大利](../Page/意大利.md "wikilink")

  - [伽利略](../Page/伽利略.md "wikilink")，著名[科學家](../Page/科學家.md "wikilink")，因公開支持[日心說](../Page/日心說.md "wikilink")，於1633年被[羅馬教廷宣判軟禁家中](../Page/羅馬教廷.md "wikilink")，至1642年去世。
  - [埃里希·普里布克](../Page/埃里希·普里布克.md "wikilink")，前[納粹德國](../Page/納粹德國.md "wikilink")[武裝親衛隊上尉](../Page/武裝親衛隊.md "wikilink")。1996年，以戰爭罪遭起訴，1998年被判有罪，在[羅馬家中終身拘禁](../Page/羅馬.md "wikilink")。

### [蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")

  - [赫魯晓夫](../Page/尼基塔·谢尔盖耶维奇·赫鲁晓夫.md "wikilink")，原[蘇共中央第一書記](../Page/蘇聯領導人列表.md "wikilink")，1964年被罷免並被軟禁家中，1971年去世。[米哈伊爾·謝爾蓋耶維奇·戈爾巴喬夫](../Page/米哈伊爾·謝爾蓋耶維奇·戈爾巴喬夫.md "wikilink")，[蘇聯總統](../Page/蘇聯總統.md "wikilink")，在[八一九事件中被軟禁在](../Page/八一九事件.md "wikilink")[別墅內](../Page/別墅.md "wikilink")。

### [埃及](../Page/埃及.md "wikilink")

  - [海什木](../Page/海什木.md "wikilink")
  - [穆罕默德·納吉布](../Page/穆罕默德·納吉布.md "wikilink")

### [印度尼西亞](../Page/印度尼西亞.md "wikilink")

  - [蘇加諾](../Page/蘇加諾.md "wikilink")，印尼開國總統，1965年軍人[蘇哈托掌權後](../Page/蘇哈托.md "wikilink")，被迫下台，並被軟禁於[茂物](../Page/茂物.md "wikilink")，1970年去世。
  - [蘇哈托](../Page/蘇哈托.md "wikilink")，印尼第二任總統，2000年時因貪腐行為被軟禁。然而，他在2001年因健康問題被釋放。

### [伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")

  - 1953年,
    伊朗前總理[穆罕默德·摩薩台在美國的支援下被政變推翻](../Page/穆罕默德·摩薩台.md "wikilink")。在被監禁三年後,
    他被軟禁, 直至死亡。
  - [侯赛因-阿里·蒙塔泽里於](../Page/侯赛因-阿里·蒙塔泽里.md "wikilink")1997年至2003年被判處軟禁。
  - [迈赫迪·卡鲁比是伊朗有影響力的改革派政治家](../Page/迈赫迪·卡鲁比.md "wikilink")、民主活動家、莫塔海德、國家信託黨主席、1989年至1992年和2000年至2004年的議會主席,
    2005年和2009年總統候選人選舉。自2011年2月以來, 他一直被軟禁。
  - [米爾-侯賽因·穆薩維是伊朗改革派政治家](../Page/米爾-侯賽因·穆薩維.md "wikilink")、畫家和建築師,
    1981年至1989年擔任伊朗第79屆也是最後一任總理。他是2009年總統選舉的候選人。自2011年2月以來, 他一直被軟禁。
  - [古古什是伊朗著名的歌手和女演員](../Page/古古什.md "wikilink")。伊朗革命後, 她被禁止表演 21年,
    被認為在很長時間內被軟禁

### [突尼西亞](../Page/突尼西亞.md "wikilink")

  - [哈比卜·布尔吉巴](../Page/哈比卜·布尔吉巴.md "wikilink")，突尼斯開國總統。他在1987年的一次軍事政變中被推翻，並被軟禁。
  - 1957年, 突尼斯國王穆罕默德八世阿明被布尔吉巴推翻，並被軟禁。

### [辛巴威](../Page/辛巴威.md "wikilink")

  - [羅伯·穆加貝](../Page/羅伯·穆加貝.md "wikilink")，辛巴威總統。2017年11月15日，在軍方[兵變](../Page/兵變.md "wikilink")，派出[坦克及](../Page/坦克.md "wikilink")[武裝部隊開進首都](../Page/武裝部隊.md "wikilink")[哈拉雷](../Page/哈拉雷.md "wikilink")，宣稱暫時接管政府後，被軟禁於家中。\[1\]

## 另見

  - [流放](../Page/流放.md "wikilink")

[Category:刑罰](../Category/刑罰.md "wikilink")
[Category:自由權](../Category/自由權.md "wikilink")

1.  [執政37年的穆加比恐下台！93歲辛巴威總統
    遭軍方軟禁](http://www.chinatimes.com/newspapers/20171116000524-260119)